【暴動罪審訊】退庭商議第5日 陪審團就非法集結罪再提問

2016年農曆年初二凌晨發生旺角大衝突，本土民主前線前發言人梁天琦等被控暴動等罪。5女4男組成的陪審團退庭商議至第5日，並於今早約9時半、未開庭前提出涉非法集結的問題。陪審團的書面問題稱，非法集結罪中提及的鼓勵，是否有直接和間接之分；當中是否有指名對象；是否多於一人受鼓勵才算鼓勵；以及暗示的言語是否屬鼓勵的一種。

就首兩條問題，法官黃崇厚回應，陪審團應先考慮被告是否作出鼓勵的行為，再考慮被告作出鼓勵的意圖，及相關鼓勵有否構成實際鼓勵，故陪審團應考慮證據，決定被告當時憑自己身在現場，甚至作出的其他行為，有否鼓勵他人作出控罪所指的行為，以及決定相關人士有否因被告的鼓勵，作出控罪所指的行為。

至於陪審團對被鼓勵人數的疑問，黃官指出一個便已構成鼓勵，惟着陪審團留意，非法集結罪必須有3個人，或多於3個人非法集結，才足以構成罪行。

就最後一條問題，黃官表示，本案針對第四被告容偉業言語的證據只得一句，便是控方所指的「快啲嚟幫手」，辯方亦對上述說話內容有爭議，提醒陪審團只需考慮被告說出這句話時，意圖是否為鼓勵他人；是否實際構成鼓勵；以及作出控罪所指的行為的人是否被其說話鼓勵。

黃官提醒，陪審團必須顧及容偉業為自閉症患者，他們需根據證據，評估容對現場環境、其他人的公開發言，考慮容對上述事情的掌握和理解如何，然後決定容當時有否作出鼓勵的行為。

黃官重申，舉證責任在於控方，控方須證明控罪的所有罪行元素。若陪審團肯定所有罪行元素均被證實，便有責任裁定被告有罪，否則便需裁定被告無罪。他又重申，陪審團不需有時間壓力，惟當他們經過仔細討論和考慮，察覺無合理機會就某項控罪達成裁決，便需告知法庭，法庭亦有權解除他們相關控罪的職務。